
%Neste capítulo será feita uma revisão bibliográfica na seção de Estado da Arte,
%a qual será dividida entre as subseções de Aplicação e Aceleração, por vias de
%situar o projeto no atual contexto de pesquisa, mostrando conexões com as linhas
%correntes.

Este capítulo apresenta os trabalhos correlatos à pesquisa apresentada neste
documento. Para uma melhor organização e clareza de informação ao leitor, o
capítulo está dividida em duas seções. A primeira parte é de aplicação, que reúne
os artigos relevantes aos estudos que tratam sobre a \textit{flash} em si, ou
controladores SSD, ou controladores \textit{Redundant Array of Independent
Disks} (RAID), ou sobre o FS, tudo sobre a camada de aplicação. Já a segunda
seção, a de aceleração em \textit{hardware}, reúne os artigos selecionados que
tratam sobre aceleração em \textit{hardware} ou sobre plataforma de testes de
memória \textit{flash}. Comenta-se em primeiro lugar, os artigos da seção de
Aplicação.

\section{APLICAÇÃO}

Esta seção dedica-se a tratar de assuntos da camada de aplicação.
A camada de aplicação muitas vezes é demasiadamente simples, deixando todo o trabalho laborioso ao \textit{hardware}. Nos próximos parágrafos, ver-se-á quais são os esforços em vias melhor desenvolver a camada de aplicação.

% Data Retention in MLC NAND \textit{Flash} Memory Characterization, Optimization, and Recovery
Memórias \textit{flash} são passíveis de perda de dado, sendo efetivamente úteis
por um período mais curto comparado a outras memórias. Conforme explicado nos
Conceitos Básicos, uma corrente de referência para a leitura de dados é aplicada
sempre que se deseja ler da memória \textit{flash}. \citeonline{DataRetention}
estudaram experimentalmente a leitura de dados em memória \textit{flash} e
chegam a duas conclusões principais: a corrente de leitura ideal muda conforme o
gasto das células e; diferentes regiões possuem diferentes correntes de leitura
ideais. Para remediar estes problemas, a equipe propõe duas técnicas: Leitura
Otimizada de Retenção e Resgate de Falha de Retenção, respectivamente
\textit{Retention Optimized Reading} (ROR) e \textit{Retention Failure Recovery}
(RFR). A pesquisa foi desenvolvida em uma plataforma FPGA com memórias
\textit{flash} da tecnologia MLC de \textit{2x-nm} do artigo
\citeonline{FPGA-BasedSSD} (será tratado na seção de Aceleração).
A técnica ROR é composta de dois componentes em série: um algoritmo de pré-otimização, rodado diariamente após cada inicialização da SSD e uma técnica otimizada de tentativa de leitura que usa a tensão de referência otimizada para cada bloco. A pré-otimização faz tentativas de leitura na última página de cada bloco, começando com a tensão de referência, armazenando assim o RBER respectivo. Em seguida faz tentativas de diminuir e aumentar, armazenando o valor de referência que corresponder ao menor RBER.
Já o RFR consiste em quatro passos: identificação de células falhadas,
identificação de células em risco de falha, identificação de células de perda
vagarosa e rápida, por último inverter o valor do \textit{bit}, caso necessário.
Esta técnica pode reduzir RBER em até \SI{50}{\percent}, em prática dobrando a
capacidade de correção, que seria outrora impossível com ECC. Já a ROR pode
estender a vida útil da \textit{flash} por até \SI{64}{\percent}, reduzindo a
média de latência em até \SI{10,1}{\percent}.

% Vulnerabilities in MLC NAND \textit{Flash} Memory Programming: Experimental Analysis, Exploits, and Mitigation Techniques
Relatado anteriormente, a programação de células não-SLC é tipicamente feita a múltiplos passos.
O artigo \citeonline{Vulnerabilities} explora as vulnerabilidades de interferência, baseando o estudo em células MLC com tecnologia de fabricação de \textit{1x-nm} para maximizá-las. A programação a dois passos (caso da MLC) acrescenta a probabilidade de corrupção de dados durante a escrita - tendo um período significativo entre os passos. A célula parcialmente programada possui uma tensão quiescente mais baixa comparada a células totalmente programadas, deixando-a exposta às interferências do tipo célula a célula (\textit{cell-to-cell}) e de leitura.
Para estas interferências, a equipe propõe três novas soluções: uma de
eliminação de erros e duas de mitigação. A primeira proposta elimina totalmente
erros relacionados à interferência de leitura, modificando a programação a dois
passos para não ler uma célula parcialmente programada - mas sim um
\textit{buffer} DRAM que guarde o \textit{bit} de interesse. Esta técnica possui
um custo adicional em latência de \SI{9.3}{\percent} a \SI{24.2}{\percent} (para
uma página de \SI{16}{\kilo\byte}). Caso este custo adicional não seja aceitável
propõe-se outra técnica de tensão de leitura adaptativa, como proposto no artigo
anterior (maior parte dos autores são compartilhados entre os dois artigos).
Outra proposta é escolher três referências de tensão de leituras diferentes, uma
para cada estágio da programação - pois quanto maior a diferença entre a tensão
de leitura e a tensão da porta flutuante (referente ao estado), maior a
interferência. Este conjunto de propostas mitigam ou removem totalmente as
vulnerabilidades, estendendo a vida útil do SSD em até \SI{16}{\percent}. A
investigação se desenvolveu na plataforma FPGA do artigo
\citeonline{FPGA-BasedSSD} (será tratado na seção de Aceleração).

% FPGA-Based Failure Mode Testing and Analysis for MLC NAND \textit{Flash} Memory
Memórias \textit{flash} possuem características muito desejáveis, como durações
dos ciclos de leitura e escritas temporalmente mais curtos - no entanto a um
custo. A tecnologia \textit{flash} é baseada em transistores de porta flutuante
(conforme o capítulo de Conceitos Básicos) e com isto, existe desgaste do isolante,
obrigatoriamente reduzindo a vida útil em comparação com discos rígidos.
Outrossim, bem como já comentado anteriormente, memórias \textit{flash} são
sensíveis à interferência externa, principalmente dos tipos não-SLC.
A fim de compreender melhor sobre as interferências que a memória \textit{flash} é susceptível, \citeonline{FailureMode} desenvolveram uma plataforma para caracterização de erros em memórias \textit{flash} MLC. A plataforma propõe explorar erros de interferências de programação na alocação de página baseado em esquema, ou \textit{page allocation scheme-based program interference} (PASBPI), com o objetivo de ter um maior conhecimento sobre as causas e como evitá-las. A plataforma se baseia em um FPGA Spartan3E da Xilinx\textregistered\ com capacidade de 16 memórias NAND \textit{flash}. O FPGA utiliza também um processador ``programável'' (\textit{soft-processor}) MicroBlaze com um controlador DDR2, um buffer RAM de dupla porta de \SI{32}{\kilo\byte} e quatro controladores \textit{flash} que permitem quatro memórias \textit{flash} por canal. As memórias a serem testadas são todas \textit{2x-nm} MLC NAND \textit{flash}. Diferentes paradigmas de alocação são analisados. Por fim, é elaborada uma tabela para analisar os erros conforme o paradigma de alocação e o modo de acesso (aleatório ou sequencial). As conclusões do artigo deverão ajudar para projetar ECC mais adequados e esquemas de gerenciamento de erro melhores.

% Ozone (O3): An Out-of-Order \textit{Flash} Memory Controller Architecture
Controladores e FTL são um campo já bem explorado. Originalmente criados para
apresentar uma transição suave entre HDDs e SSDs, acabaram incorporando
características dos discos rígidos que não existem em SSDs. Isto abre espaço
para aperfeiçoamento para incorporar as características das memórias
\textit{flash}. O controlador \textit{Out-Of-Order} (fora de ordem) de
\citeonline{Ozone} propõe exatamente explorar o paralelismo dos SSDs - que
contém múltiplos canais de comunicação com os invólucros
individuais, propondo a comunicação paralela entre estes invólucros e o envio de
pacotes fora de ordem. O artigo se tornou uma referência hoje e explica as
diferenças entre algoritmos sequenciais, desacoplados e paralelos. O controlador
implementa a arquitetura paralela em uma placa de desenvolvimento FPGA e compara
com ambas as duas arquiteturas concorrentes. O artigo conclui que o controlador
Ozone (O3) obtém entre \SI{3}{\percent} a \SI{100}{\percent} melhor desempenho
em comparação as outras arquiteturas, que responde entre \SI{46}{\percent} a
\SI{88}{\percent} em comparação à execução desacoplada, ambos para as cargas de
trabalho testadas. A comparação do desempenho fica mais gritante quando a carga
de trabalho contém mais apagamento/escrita, já que a leitura é a mais lenta
entre todas as ações em memórias \textit{flash}.

% A Scalable \textit{hardware}-Based Inline Deduplication for SSD Arrays
Deduplicação é um processo que reduz significativamente a ocupação da memória por dados de um armazenamento. Retendo somente uma única instância do arquivo, dados redundantes são substituídos por ponteiros ao dado original. É um algoritmo complexo que, deixado para uma CPU, consome muita energia e possui um considerável tempo de execução - além de ocupar a CPU. Para isto, \citeonline{HW-Inline} se propuseram de implementar este algoritmo em FPGA que faz a deduplicação antes de armazenar no SSD (\textit{inline}), aumentando a vida útil do SSD. Os pacotes são processados em \SI{64}{\kilo\byte} para minimizar o metadado de criptografia \textit{Secure Hash Algorithm 256 bits} (SHA-256) do pacote. Primeiramente recebe um pedido de escrita e calcula-se o SHA-256 do pacote. Sem demora, compara com a tabela de SHA-256 de outros pacotes anteriormente armazenados. Por último, caso o SHA-256 de algum outro pacote seja uma comparação idêntica, o pacote é considerado idêntico. Após a identificação, o pacote é armazenado no SSD, junto com seu valor SHA-256 na tabela de comparação em NVRAM. O protótipo foi capaz de reduzir o uso da CPU em \SI{93.6}{\percent} e em aproximadamente \SI{20}{\percent} o consumo. Além de comprovar melhora no processo, é economicamente mais favorável para \textit{data centers} que previamente empregavam várias CPUs em paralelo para a deduplicação.

% An FPGA-based Development Platform for Real-time Solid State Devices
Simulações para desenvolvimento de novos controladores SSD e arquiteturas para Sistema de Gerenciamento de Múltiplas Unidades de Armazenamento (\textit{Redundant Array of Independent Disks}, RAID) aplicadas para SSD são fundamentais. A atual plataforma para pesquisa de memórias \textit{flash}, a Plataforma de Pesquisa \textit{Flash}, ou \textit{\textit{Flash} Research Platform} possui certas limitações. Ela é dependente de certas arquiteturas, não suporta conjuntos de SSDs (RAID), não permite investigar o não-determinismo de SSDs e exige que se compre as memórias em questão. Por estes motivos, \citeonline{FPGA-BasedRAID} propõem uma nova plataforma de co-simulação para SSD, inteiramente simulada em FPGA (mais barata), reconfigurável e que permite investigar topologias RAID e o não-determinismo intrínseco de SSDs. A plataforma proposta consiste em duas partes: computador e FPGA, respectivamente simulando o \textit{host} e o SSD ou RAID de SSDs. Para validação do FPGA, a equipe considera cinco canais \textit{flash} (\textit{\textit{Flash} Bus}) e três memórias \textit{flash} por canal, além de mais uma memória \textit{flash} avulsa. Os resultados apresentam uma semelhança sobre todos os aspectos, inclusive no quesito do não-determinismo, entre a plataforma proposta e o sistema real.

% FIOS: Feature Based I/O stream identification for improving endurance of multi-stream SSDs
Conforme discutido nos Conceitos Básicos sobre \textit{multi-stream}, há um
trabalho emergente para determinar os diferentes grupos de \textit{StreamID} -
tal que seja minimizado o tempo de processamento e aumentar a vida útil do
dispositivo. Com esta finalidade, \citeonline{FIOS} se atém a dar resposta a
esta questão. O artigo propõe uma nova variável booleana chamada de coerência
(\textit{coherency}): verdadeira quando múltiplos blocos lógicos são atualizados
em tempos similares. Variáveis tecnicamente objetivas e mensuráveis devem
classificar os dados nos diferentes grupos de \textit{StreamID}. Acesso
adjacente, coerência, sequencialidade e frequência são variáveis analisadas. O
artigo também propõe o uso do algoritmo de classificação de grupos
\textit{K-mean clustering} para treinar os dicionários base, que identificam os
diferentes grupos. A equipe modificou um simulador tradicional chamado de
DiskSim para implementar suporte a \textit{multi-stream} e testar os resultados.
A medição do sucesso do método é feita pelo WAF. Em conclusão, nenhuma das
características é universalmente melhor que a outra. Em outra,
\textit{multi-stream} integra-se à latência, porém é considerada aceitável, já
que o objetivo da proposta não é diminuí-la, porém de prolongar a vida útil da
memória. A tecnologia de \textit{multi-stream} é capaz de diminuir o WAF em no
mínimo \SI{20}{\percent} podendo chegar em até \SI{70}{\percent}.

% X-FTL: Transactional FTL for SQLite Databases
Diversas soluções propostas anteriormente buscam soluções para questões de armazenamento
de dados no nível do \textit{hardware}. Entretanto, existem cuidados especiais
para o armazenamento também no nível do \textit{software}. Estes cuidados visam
que o armazenamento seja feito de maneira eficiente e garantida. Um grande
exemplo disso em prática são os banco de dados que requerem a utilização de
transações para que o armazenamento seja feito de maneira segura e confiável, em
detrimento ao desempenho, sendo o mais comum deles o SQL. SQL é uma linguagem de
gerenciamento e armazenamento de estrutura de dados. Sua biblioteca para o uso
em linguagem C/C++ chama-se SQLite, estando presente em diversas aplicações,
tais como o Facebook, Twitter, Gmail, entre muitas outras. SQLite funciona em
dois modos de \textit{journaling}: \textit{rollback} e \textit{write-ahead}.
O modo \textit{Rollback} substitui toda a base de dados em um outro arquivo (chamado de \textit{rollback journal}), alterando-a aos novos valores. Já no modo \textit{write-ahead},
a nova base de dados é concatenada à antiga. SQLite possui um problema: a atomicidade nativa de pacotes no envio é ruim e ineficiente, tendo que ser implementado em diversos casos pelo próprio desenvolvedor.

\citeonline{X-FTL} implementam uma FTL transacional (sinônimo para atomicidade), o X-FTL. Esta FTL foi projetada em especial para o SQLite, mas pode rodar com qualquer outro uso na camada superior, tal como o FS. O X-FTL libera o FS da incumbência da alta-redundância ao passar a atomicidade para o FTL, encontrado no controlador da própria memória \textit{flash}. Outrossim, esta atomicidade não possui um custo adicional, devido ao sistema de \textit{copy-on-write}, que não apaga as páginas anteriores. Isto transforma um ponto fraco das memórias \textit{flash} em um ponto forte: atomicidade inerente, diminuindo pela metade a quantidade de dados a serem escritos e consequentemente duplicando a vida útil da memória. Logo, as mudanças tanto no FS quanto no FTL são mínimas, modificando-se somente o comando abortar no SQLite. A biblioteca pode rodar com \textit{journaling} desligado, pois o próprio X-FTL é responsável pela atomicidade. O protótipo foi desenvolvido na plataforma OpenSSD, com o FS Ext4 como base.
Uma comparação é feita no mesmo \textit{hardware} com o FTL e SQLite originais e modificados foi feita para quatro bases de dados SQL sintéticas e reais para telefones celulares. O SQLite original foi testado com ambos os modos de \textit{journaling}, enquanto que no modificado foi desligado.
SQLite rodou entre 2,4 a 3 vezes mais rápido com X-FTL, em comparação com o modo de \textit{write-ahead} - que possui melhor resposta em comparação com \textit{rollback}.
Outra pilha de testes foi rodada para testar X-FTL sem SQLite, o \textit{Flexible IO} (FIO) \textit{benchmark}. Neste caso, o FS Ext4 desempenhou \SI{67}{\percent} a \SI{99}{\percent} e \SI{240}{\percent} a \SI{254}{\percent}, respectivamente em comparação com \textit{journaling} ordenado e completo. Para todos os testes executados, o X-FTL desempenhou consistentemente melhor nas comparações.

% Lightweight Application-Level Crash Consistency on Transactional \textit{Flash} Storage
Comumente aplicações devem implementar seu próprio protocolo de FS para serem toleráveis à falhas (\textit{crash-consistent}). Pois, caso o sistema trave, dois blocos de dados podem ser atualizados em conjunto pelo FS, deixando um bloco de dado que não é tolerável à falhas, afetando o outro (fonte artigo). Isto requer algum tempo, retirando a atenção do projeto inicial - algo que poderia ser padrão e disponibilizado como qualquer outro FS.
Por este motivo, \citeonline{Lightweight} propõem uma modificação do FS previamente citado, o Ext4 utilizado em conjunto com X-FTL do artigo \cite{X-FTL}. O novo FS modificado chama-se CFS, que garante propagação atômica a fim de ser tolerável à falhas, propondo funções para declaração de atomicidade dos dados. Modificações mínimas da linha de código existente no Ext4 são necessárias (aproximadamente 5800 linhas alteradas). Aplicações anteriores são compatíveis sem modificações. Porém, caso o aplicativo precise ser tolerável à travamentos, deve ser modificado. Isto significa modificar em média menos de \SI{0.01}{\percent} - para as aplicações modificadas no artigo.
A carga de teste é representada por um total de cinco aplicações: SQLite, MariaDB, Kyoto Cabinet, APT e vim, que utilizam bases de dados distintas. A equipe roda este conjunto de teste em um computador com processador Intel Xeon E5606 de quatro \textit{cores} e \SI{4}{\giga\byte} de memória. Foram utilizadas a plataforma OpenSSD com \SI{8}{\giga\byte} de memória e duas interfaces SATA.
Em média, CFS desempenha duas a cinco vezes mais rápido em operações de escrita enquanto que reduz o número de escritas à memória em 1,9 a 4,1 vezes, garantindo atomicidade e compatibilidade a aplicações anteriores.

% Reducing Write Amplification for Inodes of Journaling File System using Persistent Memory
Memória Persistente (\textit{Persistent Memory}, PM) é um novo tipo de memória
que será utilizada entre a memória DRAM DDR e SSD nas futuras arquiteturas de
computador. Este tipo
emergente de memória recebe dados através de uma DRAM volátil para
posteriormente armazenar na memória \textit{flash}, trazendo assim os
benefícios do SSD e a velocidade de banda das memórias DRAM. Outrossim,
Sistemas de Arquivo (FS) modernos, como o Ext4, baseiam-se em blocos de
metadados chamados \textit{Inodes}. Quando o sistema de \textit{journaling} está
ativo, estes blocos devem ser copiados, independentemente da localização de seus blocos
físicos, indiretamente incrementando o WAF. Por este motivo,
\citeonline{dirtyInode} propõem um sistema de Agregação de Inode Baseada em
Frequência de Atualização, \textit{Updating Frequency based Inode Aggregation}
(UFIA). Este sistema consiste na identificação de \textit{Inodes} inválidos para
suas realocações adjacentes no FS. Estas realocações reduzem o WAF, pois blocos
apagados não são mais misturados com blocos inválidos --- mais prováveis de serem
reprogramados. Esta reorganização é então armazenada na PM.
Três pilhas de teste diferentes (\textit{benchmark}) foram aplicadas ao
UFIA,
resultando em uma redução entre 3,34 a 2,31 vezes no WAF. Este sistema também
apresenta um aumento de operações por segundo em até \SI{66}{\percent}, devido à
redução do número de escritas.
% frase de cola
No \qua{aplicacao} fez-se um consolidado dos trabalhos revisados nesta seção.

\begin{quadro}[H]
 \caption{Artigos da seção de aplicação}
 \label{qua:aplicacao}
\centering
\ABNTEXfontereduzida
\begin{tabular}{|c|c|l|l|}
\hline
\textbf{Ano} & \textbf{Autores} & \textbf{Trabalho Realizado} & \textbf{Absorção} \\ \hline
2015 & Cai, Y. et al. & \textit{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Data Retention in MLC NAND\\ Flash Memory Characterization,\\ Optimization, and Recovery\end{tabular}} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Características da tecnologia \textit{flash},\\ em específico MLC NAND\end{tabular} \\ \hline
2017 & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Cai, Y.\\ et al.\end{tabular} & \textit{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Vulnerabilities in MLC NAND\\ Flash Memory Programming:\\ Experimental Analysis, Exploits,\\ and Mitigation Techniques\end{tabular}} & Programações da \textit{flash} não-SLC \\ \hline
2017 & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Zhang, M.\\ et al.\end{tabular} & \textit{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}FPGA-Based Failure Mode\\ Testing and Analysis for MLC\\ NAND Flash Memory\end{tabular}} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Padrões de erro na \textit{flash} e uso de FPGA\\ associado.\end{tabular} \\ \hline
2011 & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Nam, E. H.\\ et al.\end{tabular} & \textit{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Ozone (O3): An Out-of-Order\\ Flash Memory Controller\\ Architecture\end{tabular}} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Funcionamento de um controlador\\ \textit{Out-of-Order} de referência da literatura\\ atual\end{tabular} \\ \hline
2014 & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ajdari, M.\\ et al.\end{tabular} & \textit{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}A Scalable HW-Based Inline\\ Deduplication for SSD Arrays\end{tabular}} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Arquitetura para lógica de um\\ deduplicador \textit{inline} com SSDs\end{tabular} \\ \hline
2014 & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Komsul, M. Z.\\ et al\end{tabular} & \textit{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}An FPGA-based Development\\ Platform for Real-time Solid\\ State Devices\end{tabular}} & Simulação de um SSD em lógica \\ \hline
2018 & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Bhimani, J.\\ et al.\end{tabular} & \textit{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}FIOS: Feature Based I/O\\ stream identification for\\ improving endurance of\\ multi-stream SSDs\end{tabular}} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Sistema \textit{multi-stream} e processo de\\ determinação de \textit{StreamID}\end{tabular} \\ \hline
2013 & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Kang, W.\\ et al.\end{tabular} & \textit{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}X-FTL: Transactional FTL for\\ SQLite Databases\end{tabular}} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}FTL específico para uma aplicação,\\ também servindo de referência da literatura\\ atual\end{tabular} \\ \hline
2015 & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Min, C.\\ et al.\end{tabular} & \textit{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Lightweight Application-Level\\ Crash Consistency on\\ Transactional Flash Storage\end{tabular}} & FTL com consistência a travamentos \\ \hline
2019 & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Yang, C.\\ et al.\end{tabular} & \textit{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Reducing Write Amplification\\ for Inodes of Journaling File\\ System using Persistent Memory\end{tabular}} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Algoritmos para extensão do tempo\\ de vida da \textit{flash}\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}
\fonte{Autor.}
\end{quadro}

Os artigos citados \cite{Ozone} e \cite{X-FTL} são mais antigos, mas sua
importância justifica a referência. O controlador desenvolvido no artigo
\cite{Ozone} é frequentemente utilizado como comparação para outros artigos,
além de ter sido o precursor de controladores do tipo ``fora de ordem''
(\textit{Out-Of-Order}). Já o \cite{X-FTL} demostra como um FTL pode ser feito
especificamente para uma aplicação, sem deixar de contemplar outras aplicações,
trazendo benefícios para estas. Este FTL também é frequentemente citado na
literatura. A realocação de blocos é realizada em \cite{dirtyInode}, trabalhando
na redução de WAF.

A seção de Aplicação apresentada integra trabalhos relacionados à tecnologia \textit{flash}, às camadas de abstração e aos controladores SSD ou RAID. A camada de abstração é igualmente relevante em vista do projeto proposto quanto a otimização de acesso, sendo necessária sua compreensão em detalhes para o objetivo do projeto. Concluída esta seção, atentar-se-á àqueles artigos que estão mais diretamente relacionados ao trabalho proposto - na seção de Aceleração.

\section{ACELERAÇÃO}

A presente seção de Aceleração contempla artigos que utilizam no mínimo um FPGA
para acelerar processamentos específicos corriqueiros. Este FPGA seguidamente é
acompanhado de uma memória \textit{flash} e/ou outro sistema de processamento,
frequentemente processamento por CPU. Existem algoritmos especificamente
susceptíveis à aceleração, que podem ser acelerados por um processamento em FPGA
ou por um ASIC - como poderá ser observado. Para isto, neste momento faz-se
importante esclarecer algumas noções:

\begin{itemize}
 \item \textbf{Processamento \textit{in-datapath}}: processamento que fica ``no caminho'' do fluxo de dados. Vantajoso em comparação ao seu antagônico, o processamento \textit{off-datapath}, já que este deixa o dado ser armazenado para depois processá-lo. Porém é mais custoso/difícil que este, já que a capacidade de fluxo deve corresponder aos dados - vide o uso de lógica programável. Apresenta uma vantagem única aplicado à \textit{flash}: não possui múltiplos ciclos de programação, estendendo a vida útil desta.
 \item \textbf{Computação de borda}: Conhecido em inglês como \textit{edge-computing}, trata-se de aplicar processamento perto de onde o dado é consumido. Exemplo: processamento perto da memória.
 \item \textbf{Algoritmo \textit{greedy}}: Qualquer algoritmo que busca uma solução ideal (máximo global), contudo por questões de tempo e recurso, permite entregar uma solução sub ideal (máximo local).
\end{itemize}

Esclarecidas estas definições, a seguir são comentados os artigos sobre aceleração empregando lógica programável. % Cosmos OpenSSD: A PCIe-based Open Source SSD Platform
As plataformas FPGA para pesquisa em tecnologia \textit{flash} são bem-vindas. \citeonline{OpenSSD} criam uma plataforma chamada OpenSSD Cosmos+ para desenvolvimento relacionado a memórias \textit{flash} e SSD. O protótipo Cosmos+ é o terceiro protótipo do projeto OpenSSD, sendo os dois precedentes as placas Jasmine e a Cosmos, em ordem. Os protótipos foram desenvolvidos por um grupo de pesquisa na Coreia do Sul e são comercializados mundialmente. Alguns dos artigos anteriores e próximos que serão citados utilizaram a plataforma OpenSSD, que é conveniente pois possui suporte amplo e comunidade para desenvolvimento. A placa Cosmos+ possui como centro um FPGA SoC Xilinx\textregistered\ Zynq-7000\textregistered, pronto com um processador embutido ARM Cortex-A9. A placa também conta com memória DDR3, PCIe de terceira geração com quatro vias, quatro canais de comunicação de invólucro \textit{flash} e memórias \textit{flash} MLC. Este projeto é o mais próximo do que é proposto por este trabalho, porém fundamentalmente diferente: OpenSSD é uma plataforma genérica com o objetivo de estudar a tecnologia \textit{flash} por si só e não possui um FPGA com lógica suficiente para implementações mais complexas, além de não possuir conector para SSDs comerciais.

% FPGA-Based Solid-State Drive Prototyping Platform
Caracterizar erros de tempo de vida é importante para planejar ECC e \textit{Wear-leveling} efetivos. \citeonline{FPGA-BasedSSD} propõem uma plataforma FPGA de acesso à memória \textit{flash} que permita acelerar o gasto do SSD ou manter em uso normal. O modo de aceleração de geração de erros tem a finalidade de conhecer o que ocorre por toda a vida útil do SSD em um curto período de tempo. Com estes resultados, erros são caracterizados e um novo GC é proposto que desconsidera páginas ruins, ao invés de blocos ruins. Blocos ruins passam a ser marcados a partir de um gatilho configurável. No caso do gatilho configurado para 32 páginas (metade), estende-se a vida útil em \SI{51}{\percent}.

% Accelerating BLAST Computation on an FPGA-enhanced PC Cluster
Alguns algoritmos são próprios para a aceleração em FPGA, um deles é a ferramenta de procura de comparações de informações sequenciais biológicas de aminoácidos, conhecida em inglês por \textit{Basic Local Alignment Search Tool} (BLAST). BLAST é um algoritmo comum em biologia para sequenciamento de genomas. É computacionalmente intenso, pois compara uma sequência de aminoácidos a ser analisada a uma base de dados de grande proporção. O algoritmo é essencial para descobertas no campo da biologia e medicina. \citeonline{BLAST} propõem uma rede de CPUs acelerada por nós FPGAs de pré-processamento de dados. O sistema implementado no FPGA é chamado de Motor de Processamento de Fluxo de Dados, ou \textit{Data Stream Processing Engine} e comporta duas funções do BLAST: particionamento da base de dados e uma pré-identificação das sequências de interesse. O artigo propõe um \textit{In-DataPath-BLAST}, que computa todo o dado que passar pelo FPGA. \textit{In-DataPath-BLAST} anota a posição do fluxo de dado dentro da memória SSD. Há um melhoramento de 20 vezes no tempo de computação do particionamento da base de dados e em um fator de \SI{321,4}{\percent} no tempo de computação na pré-identificação. Por fim, o \textit{In-DataPath-BLAST} comprovou que o gargalo se encontra na SSD, pois o fluxo de dados obtido é a capacidade da SSD de fornecer dados.

% Terabyte Sort on FPGA-Accelerated \textit{Flash} Storage
Ainda no tema de algoritmos computacionalmente complexos, encontras-se os classificadores (\textit{sorting}). Podem ser utilizados dois padrões para classificação: Joulesort e Terasort, respectivamente potência consumida e itens organizados \textit{por segundo} - sendo este último uma quantidade de itens na casa do \SI{1}{\tera\byte}. Com isto, o artigo de \citeonline{Terabyte} se propõe a implementar um acelerador de classificação em FPGA. O acelerador não se encaixa nos critérios de ambos para concorrer ao recorde, porém são utilizados os recordistas como parâmetro. O acelerador é capaz de classificar \SI{1}{\tera\byte} com itens de \SI{16}{\byte}, em \SI{5000}{\second}, com o consumo energético de \SI{140}{\watt}. Isto significa que ultrapassou o campeão do Joulesort em mais de \SI{200}{\percent} (na data de publicação), enquanto que Terasort desempenhou mais de \SI{50}{\percent} acima do campeão (na data de publicação) - que utilizou uma rede de computadores de 21 nós. Histórico de campeões dos diversos padrões, outros padrões e explicações sobre os padrões podem ser acessados em \cite{SortBenchmark}.

% GraFBoost: Using Accelerated \textit{Flash} Storage for External Graph Analytics
Análise de grafos é um tema relevante para muitas áreas, como: rede Internet, pontuação para páginas da Internet, redes sociais, análise de neurônios no cérebro, redes neurais, rede pública comutada e até mesmo detecção de ataques terroristas virtuais, para citar algumas aplicações.
Porém, é computacionalmente intensa, tendo grafos de até 3,5 bilhões de vértices, ou seja \SI{2}{\tera\byte} em formato de texto. Já existem vários sistemas de processamento como X-Stream, FlashGraph, GraphChi, GraphLab e vários outros - boa parte deles somente com CPU.
\citeonline{GraFBoost} se propõem a implementar um sistema híbrido de CPU com acelerador FPGA. O artigo promove uma nova arquitetura chamada de \textit{Ordena-Reduz} (\textit{Sort-Reduce}), que consiste em uma parte CPU e outra parte acelerador.
O acelerador FPGA se encarrega de pré-processar os dados de forma a economizar a CPU, deixando-a a se dedicar para outras tarefas específicas do algoritmo a ser implementado.
Existem $n$ algoritmos para análise destes grafos, resultando em análises relevantes. O acelerador basicamente trabalha para ordenar cada pacote de dado (vértice ou aresta) que é enviado para o pré-processamento. Cada pacote atômico possui tamanho fixo, de \SI{512}{\kilo\byte} armazenados em DRAM para acesso rápido. O acesso à memória \textit{flash} é sequencial, sendo mais rápido que acesso aleatório. Com isto é proposto um novo FTL, eliminando a capacidade de acesso aleatório e reduzindo o atraso que se teria com esta função adicional.
Para fins de comparação, a equipe elaborou o mesmo algoritmo (chamado de GraFSoft) para concluir sobre a vantagem que traz o FPGA para o sistema proposto. Para comparação, a equipe rodou os algoritmos baseados em CPU em um único servidor com processador Intel Xeon E5-2690 de 32 \textit{cores} à frequência de \SI{2.90}{\giga\hertz} e \SI{128}{\giga\byte} de DRAM. Como armazenamento, equipou o servidor com cinco SSD PCIe, totalizando a capacidade de \SI[per-mode=symbol,per-symbol=p]{6}{\giga\byte\per\second} de banda com leitura sequencial. Já para GraFBoost, o sistema utilizou um servidor Xeon X5670 de 24 \textit{cores} e \SI{48}{\giga\byte} de memória. A plataforma FPGA usada foi VC707 da Xilinx\textregistered\ com \SI{1}{\giga\byte} de cartão de memória DDR3 DRAM, complementada por duas memórias \textit{flash} de \SI{512}{\giga\byte}. O gargalo mais proeminente do GraFBoost foi a memória DRAM, sendo evidenciado quando disponibilizado uma DRAM com banda de \SI[per-mode=symbol,per-symbol=p]{20}{\giga\byte\per\second}. Em média, GraFBoost desempenhou entre duas a quatro vezes melhor. Outrossim, foi capaz de trabalhar com grafos os quais boa parte dos sistemas de processamentos não foram. Para o consumo de energia, consumiu \SI{160}{\watt} de energia, sendo \SI{68.75}{\percent} consumidos pela CPU em baixa carga.

% CISC: Coordinating Intelligent SSD and CPU to Speedup Graph Processing
Ainda no tópico de grafos, um problema recorrente é deduzir a árvore de extensão mínima, \textit{Minimum Spanning Tree} (MST). A MST é um problema o qual, dado um grafo, deve-se achar uma solução para conectar todos os pontos, com a soma dos pesos das arestas minimalizada. O algoritmo comumente empregado para solucionar este problema é o Kruskal, que consiste em primeiro ordenar os pesos das arestas para formar a MST.
Para acelerar a solução de uma MST, \citeonline{CISC} criaram um sistema chamado de Coordenação para SSD inteligente e CPU ou, em inglês \textit{Coordinating Intelligent SSD and CPU} (CISC). O CISC é composto de uma parte CPU e outra parte FPGA. O FPGA é encarregado de ordenar as arestas de acordo com seu peso. Já a CPU se encarrega de processar a MST, baseada na informação pré-processada pelo FPGA. O FPGA é diretamente integrado à memória SSD, fornecendo assim pesos já pré-ordenados à CPU. Com uma filosofia similar ao previamente relatado, o sistema proposto \citeonline{Terabyte}: \textit{Terabyte Sort}, o FPGA processa pacotes de tamanho fixo, porém desta vez, pacotes que cabem na memória interna do FPGA (BRAM).
Para os testes comparativos, um servidor equipado com processador Intel Xeon com 96 \textit{cores}, rodando a frequência de \SI{2.5}{\giga\hertz} e um sistema operacional Linux (\textit{kernel} versão 4.14) foi utilizado. O sistema conta com PCIe geração 3 de 4 \textit{lanes} que conectam com o CISC, implementado na plataforma Open-SSD. O sistema possui desempenho em média \SI{220}{\percent} a \SI{270}{\percent} na implementação do algoritmo CISC em série e \SI{1170}{\percent} a \SI{1720}{\percent} na implementação paralela - comparados a algoritmos tradicionais.

% SSketch An Automated Framework for Streaming Sketch-Based Analysis of Big Data on FPGA
Algoritmos \textit{Sketching} procuram selecionar uma amostra representativa de uma base de dados maior. Por representatividade entende-se que há uma característica de interesse da base de dados e esta amostra possui a aproximadamente a mesma característica (por exemplo valor médio). Este algoritmo é útil quando se trabalha com bases de dados muito grandes, tentando aplicar algum processamento, porém com recursos limitados. Outro algoritmo interessante para \textit{Big data} é \textit{Orthogonal Matching Pursuit} (OMP). OMP é uma técnica de decomposição de dados em múltiplas funções chamadas de átomos a fim de representar a função original como uma combinação linear destes átomos - sendo que cada átomo é ortogonal. A técnica gera duas matrizes, a primeira de dicionário de átomos e a segunda matriz de pesos. Pode-se imaginar a Transformada Complexa de Fourier como uma OMP, sendo átomos funções senoidais e os pesos as amplitudes.

O artigo de \citeonline{SSketch} propõe um novo protótipo para computação de matrizes densas chamado SSketch. Matrizes de dados são consideradas densas quando possuem um alto grau de correlação, ou seja elementos não-zeros. SSketch se utiliza de múltiplos \textit{kernels} OMPs para gerar a matriz de dicionário esparsa e a matriz de pesos. A matriz de pesos é composta por blocos, sendo cada bloco idealmente independente. Cada bloco independente reduz o acesso à memória, consequentemente o atraso, e pode ser processado pelo processador independentemente.
O protótipo é construído por um acelerador FPGA e um processador de dados, cujo objetivo é processamento em fluxo (\textit{streaming processing}). A única função do acelerador é implementar o algoritmo de \textit{sketching} para simplificar o processamento posterior em \textit{software}. Para isto, o acelerador FPGA implementa múltiplos \textit{kernels} OMPs de forma paralela para possuir boa vazão de dados, sendo interfaceado por uma conexão Ethernet de \SI[per-mode=symbol,per-symbol=p]{1}{\giga\bit\per\second}. Outrossim, a equipe fornece uma interface de programação de aplicativo (\textit{Application Programming interface}) para o desenvolvimento de processamento com aprendizado do dicionário adaptativo em tempo real. O acelerador é baseado na placa de desenvolvimento ML605 da Xilinx\textregistered, que contém um FPGA Virtex-6 e o processamento é feito por um computador com processador Intel core i7-2600K rodando Windows OS. Para o teste, são rodadas três bases de dados, sendo comprovado que SSketch pode rodar até 200 vezes mais rápido comparado a somente processamento em CPU à frequência de \SI{3.4}{\giga\hertz} para o protótipo.

% Scalable Multi-Access \textit{Flash} Store for Big Data Analytics
\textit{Big data} trata-se de um grande conjunto de dados com informações relevantes a serem extraídas. Estes dados podem vir das mais diversas áreas como redes sociais, supermercados, governo, fábricas, Internet das Coisas e muitas outras áreas. É um tema contemporâneo sendo alvo de pesquisa e otimização, com ênfase em aceleração do processamento e armazenamento. Hoje, existem empresas dedicadas ao processamento de \textit{big data} para terceiros.
No artigo \citeonline{Scalable} é proposto uma nova arquitetura de armazenamento
chamada de \textit{Blue Database Machine} (BlueDBM) especificamente para
\textit{big data}. A arquitetura BlueDBM consiste em utilizar nós de FPGA
\textit{in-datapath} para possibilitar a criação de aceleradores em uma rede
distribuída, com acréscimo mínimo em atraso. Cada nó se comunica com um
computador via PCIe, tendo a possibilidade do PC mandar processar dados
diretamente no FPGA. Os nós são compostos de blocos de interface com o cliente,
acelerador, mapeador de endereços, comunicação entre FPGAs e controlador
\textit{flash} - sendo este último implementando uma simples FTL. Os diferentes
nós se comunicam em um protocolo proprietário baseado em
serializador-desserializador. A rede BlueDBM é flexível no sentido que se pode
adicionar ou remover nós à rede enquanto o sistema estiver ligado, graças a um
mecanismo de reconhecimento automático de nós. Para o teste de arquitetura, foi
construída uma rede com quatro nós baseados na plataforma FPGA ML605 com
aceleradores que fazem uma contagem de palavras específicas (por exemplo, contar
quantas vezes ``teste'' aparece em determinado arquivo). Cada ML605 é ligada com
uma placa customizada com conector FMC contendo quatro canais paralelos com o
total de oito memórias de \SI{512}{\giga\byte} em tecnologia SLC, cada qual com
\SI{27}{\micro\second} de atraso média. Como o conector utilizado contém
praticamente todos os \textit{transceivers} da placa ML605, a conexão entre
FPGAs precisou ser feita por meio de conectores SMA. Empregaram-se
adicionalmente mais duas placas ML605 para realizar a parte de comunicação em
rede, utilizadas como \textit{hub}s. Cada comunicação entre FPGAs ponto a ponto
dura em média \SI{0.5}{\micro\second}, representando assim menos de
\SI{1,85}{\percent} do atraso médio de uma única \textit{flash}. A comunicação
com o computador por PCIe provou ser o fator gargalo no teste, podendo acelerar
ainda mais, caso melhor \textit{hardware} seja empregado.

% SDF: software-defined \textit{Flash} for Web-Scale Internet Storage Systems
\citeonline{Baidu} é um provedor de serviços digitais \textit{online} chinês, sendo efetivamente concorrente do Google\textregistered. Seu sítio de pesquisas é o mais popular da China, contando também com vários serviços como armazenamento em centros maciços de dados, Inteligência Artificial e loja de aplicativos, entre outros.
A equipe de engenheiros da Baidu\textregistered\ \citeonline{SDF} publicaram o artigo, no qual propuseram a \textit{software-defined \textit{flash}} (SDF), essencialmente uma SSD adaptada a seu banco de dados de Internet. A SDF conhece sua carga de trabalho e respectivas peculiaridades, como proporção de escrita/acesso aleatório ou sequencial, podendo assim melhor se adaptar. O protótipo conta unidades de escrita do tamanho de blocos, fazendo assim que a concorrência de acessos seja párea ao paralelismo do \textit{hardware}. O controle da SDF exige que as operações de GC aconteçam antes da escrita. Os \textit{bits} extras para proteção de dados também são removidos, logo o protótipo fia-se no mecanismo nativo de replicação de dados. Tudo isto faz com que seja eliminado por completo a necessidade de \textit{over-provisioning}. Percebe-se que SDF não é um simples substituto para SSD, pois é adaptado a grandes dados sequenciais, sendo vagaroso para múltiplas pequenas escritas. Para isto, Baidu só emprega SDFs em sua grande base de dados especificamente para páginas da Internet, como exemplo o índice de páginas Web. O resto do tráfego é desviado a outro servidor especializado em pequenos dados, para não ocupar a banda. O controlador \textit{flash} é desenvolvido em um FPGA da Xilinx\textregistered, o Spartan-6\textregistered\ implementando um controlador e FTL no mesmo invólucro. Já um segundo FPGA, o Virtex-5 é empregado para se comunicar com os computadores via PCIe. Cada controlador \textit{flash} baseado em Spartan-6 gerencia de 11 canais \textit{flash}; e cada Virtex-5 faz a conexão de quatro Spartan-6 com o servidor - no total cada SDF possui cinco FPGAs. As memórias \textit{flash} são da tecnologia MLC com \SI{25}{\nano\metre}, cada qual com \SI{8}{\giga\byte} de capacidade, totalizando ao SDF uma capacidade de \SI{704}{\giga\byte}. Como \textit{buffer} utilizou-se dois cartões DDR3 de \SI{512}{\mega\byte} à frequência de \SI{533}{\mega\hertz}. O tamanho mínimo de armazenamento é de \SI{8}{\mega\byte}. O atraso de apagar/programar do SDF média em torno de \SI{383}{\milli\second}, com pouca variação - em comparação à uma SSD com as mesmas especificações (quantidade de canais e memória iguais) o atraso de programação (somente programação) fica entre \SI{7}{\milli\second} a \SI{650}{\milli\second}, com grande variação instantânea. Na data de publicação do artigo, mais de 3000 SDF estão rodando no centro de armazenamento de dados de Internet. As medições mostram que são entregadas \SI{95}{\percent} da banda de frequência original da \textit{flash} com \SI{99}{\percent} da capacidade total, enquanto que o custo é reduzido pela metade, comparado aos SSDs comerciais. Baidu planeja aumentar o número de SDFs em seus centros de armazenamentos.

% Apps with hardware: enabling run-time architectural customization in smart phones
A tendência de integrar FPGA paralelamente com processamento é universal: um FPGA é capaz de automaticamente adequar-se, caso seja flexível, a uma arquitetura que auxilie em acelerar o processamento. Telefones inteligentes (\textit{smartphones}) não estão distantes desta tendência. Atualmente, os aplicativos possuem uma única parte em \textit{software}, porém, caso seja integrado uma lógica programável, aplicativos também poderão ter uma parte em \textit{hardware}. Projetistas de produto não terão mais restrições a muito (custo) ou pouco (sub-processamento) \textit{hardware}, passando a decisão de funções de \textit{hardware} para o usuário final. Apesar das vantagens, há uma complicação óbvia com esta proposta: aplicativos maliciosos utilizando \textit{hardware} de maneira prejudicial para burlar sistemas de segurança para garantir acesso privilegiado ao aplicativo, acessando inteligência indevida ou até mesmo partes sensíveis do celular.

Com a proposta de integrar lógica programável em celulares, \citeonline{AppHW} propõem uma junção de FPGA e telefone celular. Para distribuição de aplicativos de forma segura, uma loja de aplicativos híbridos (\textit{software} e \textit{hardware}) é idealizada e projetada, com restrição de recursos, a fim de evitar que aplicativos maliciosos prejudiquem o telefone. A loja de aplicativos gerencia a separação e utilização de recursos do FPGA, para que cada aplicativo tenha seu espaço independente no aparelho.
Isto permitirá aos usuários de fazerem escolhas com a tecnologia que adquiriram e também desenvolvedores poderão simplesmente atualizar o \textit{hardware} após ter sido comprado, por exemplo atualizar a tecnologia de telefonia celular de 3G a 4G - o que hoje não é possível.
A loja de aplicativos proposta deverá reconfigurar a lógica programável para múltiplos tipos e fabricantes FPGAs. Por este motivo também é apresentado uma reconfiguração integrada na nuvem: a Cloud RTR, sendo RTR (\textit{run-time reconfiguration}) a habilidade de reconfigurar o FPGA integrado em tempo real. O compartilhamento do FPGA entre diferentes aplicações sugerido é baseado em reserva de recursos lógicos. Os desenvolvedores de aplicativos poderão trabalhar com uma ferramenta de abstração de alto nível (\textit{High-level Synsthesis Tool}) para desenvolver a parte do \textit{hardware} (já que programadores hoje tipicamente não possuem conhecimento de HDL), que gerará \textit{bitstreams} parciais a serem disponibilizados na nuvem.
O protótipo foi desenvolvido na placa FPGA SoC Zedboard, que conta com um FPGA
Zynq 7020\textregistered\ da Xilinx\textregistered, integrado no mesmo pacote
com um processador \textit{dual-core} Cortex A9 (similar ao processador do
iPhone 4). Como teste, foram desenvolvidas em C++ HLS um aplicativo de rádio de
modulação QAM (\textit{Quadrature Amplitude Modulation}) e um módulo de
criptografia AES (\textit{Advanced Encryption Standard}) de \SI{128}{\bit}
aplicado no projeto \textit{open source}, o navegador Orbot (Internet Tor) para
Android. Ambos provaram ser respectivamente quarenta vezes e doze vezes mais
rápido em comparação com o padrão Android.

% FastPath: Towards Wire-speed NVMe SSDs
O sistema operacional Linux possui dois tipos de acesso à memória: através do FS
ou do \textit{Direct IO}. Ambos os tipos de
acesso comunicam-se com a camada \textit{Block IO}, parte integrante do
\textit{kernel}. Esta camada, obrigatoriamente assume que o periférico será
mais lento que o processador. Este paradigma, no entanto, foi recentemente
rompido com o advento do SSD NVMe, fazendo com que esta abstração prejudique o
desempenho do sistema. Vistos os recentes avanços em termos de aceleração em
FPGA para aprendizado de máquina e \textit{big data}, pode ser questionado, se
esta própria camada do sistema operacional não pode ser acelerada.
\citeonline{FastPath} tratam esta questão, buscando responder à este
questionamento, ao introduzir ``\textit{FastPath}''. Esta solução transporta
integralmente ao \textit{FPGA} as camadas de acesso à memória do sistema
operacional, colocando efetivamente o FPGA em uma configuração
\textit{in-datapath}. Através deste
sistema, todas as operações de acesso à memória passam pelo
FPGA --- sendo assim aceleradas, em virtude da implementação em lógica. Um protótipo
foi implementado com o FPGA Zynq 7000 Xilinx\textregistered e testado através do
\textit{Flexible IO} (FIO) \textit{benchmark}. O atraso de leitura é reduzido em
\SI{67}{\percent}; e escrita, em \SI{71}{\percent}, implicando que
\textit{FastPath} está em até \SI{40}{\percent} da banda máxima teórica do SSD
utilizado.

% Design and Implementation of Optical Fiber SSD Exploiting FPGA Accelerated NVMe
FastPath aumentou a banda ao transportar camadas de acesso à
memória para o FPGA. No entanto, este não transplantou o
próprio \textit{driver} NVMe, presente no \textit{host} em lógica programável.
Com o intuito de melhorar a banda além do proposto em FastPath,
\citeonline{fiber} implementaram em um Xilinx\textregistered\ Zynq
7z045\textregistered\ o \textit{driver} NVMe em uma plataforma
customizada. Esta plataforma conta com dois canais independentes de fibra óptica
para acesso aos SSDs e sistema de arrefecimento próprio --- efetivamente
configurando-a assim como uma memória de acesso óptico. Esta memória acelerada
por FPGA desempenhou leituras e escritas sequenciais dez vezes melhores que o
original. Também houve uma redução de atraso em processamentos de requisições do
usuário em \SI{80}{\percent} contra o \textit{driver} original.
% frase de cola
No \qua{aceleracao} é disponibilizado um consolidado dos artigos apresentados nesta seção.

\begin{quadro}[H]
 \caption{Artigos da seção de aceleração}
 \label{qua:aceleracao}
\centering
\ABNTEXfontereduzida
\begin{tabular}{|c|c|l|l|}
\hline
\textbf{Ano} & \textbf{Autores} & \textbf{Trabalho Realizado} & \textbf{Absorção} \\ \hline
2014 & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Song, Y. H.\\ et al.\end{tabular} & \textit{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Cosmos OpenSSD: A\\ PCIe-based Open Source\\ SSD Platform\end{tabular}} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Plataforma de testes FPGA para\\ testes em invólucros \textit{flash}\end{tabular} \\ \hline
2011 & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Cai, Y.\\ et al.\end{tabular} & \textit{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}FPGA-Based Solid-State\\ Drive Prototyping Platform\end{tabular}} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Plataforma de testes FPGA para\\ aceleração de erros em invólucros \textit{flash}\end{tabular} \\ \hline
2016 & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Yoshimi, M.\\ et al.\end{tabular} & \textit{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Accelerating BLAST\\ Computation on an\\ FPGA-enhanced PC Cluster\end{tabular}} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Aceleração em FPGA para algoritmo\\ de processamento intenso no campo da\\ biologia/medicina\end{tabular} \\ \hline
2017 & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Jun, S.\\ et al.\end{tabular} & \textit{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Terabyte Sort on\\ FPGA-Accelerated Flash\\ Storage\end{tabular}} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Aceleração em FPGA para algoritmo de\\ \textit{sorting}\end{tabular} \\ \hline
2018 & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Jun, S.\\ et al.\end{tabular} & \textit{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}GraFBoost: Using\\ Accelerated Flash Storage\\ for External Graph Analytics\end{tabular}} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Aceleração em FPGA para algoritmo de\\ processamento de grafos\end{tabular} \\ \hline
2018 & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Li, D.\\ et al.\end{tabular} & \textit{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}CISC: Coordinating\\ Intelligent SSD and CPU to\\ Speedup Graph Processing\end{tabular}} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Aceleração em FPGA coordenada com\\ CPU para processamento de \textit{Minimum}\\ \textit{Spanning Tree}\end{tabular} \\ \hline
2015 & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Rouhani, B. D.\\ et al.\end{tabular} & \textit{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}SSketch An Automated\\ Framework for Streaming\\ Sketch-Based Analysis of\\ Big Data on FPGA\end{tabular}} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Aceleração em FPGA híbrida para\\ computação de matrizes de grande\\ ordem\end{tabular} \\ \hline
2014 & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Jun, S.\\ et al.\end{tabular} & \textit{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Scalable Multi-Access Flash\\ Store for Big Data Analytics\end{tabular}} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Rede de FPGAs para sistema de\\ aceleração para \textit{Big Data}\end{tabular} \\ \hline
2014 & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ouyang, J.\\ et al.\end{tabular} & \textit{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}SDF: software-defined Flash for\\ Web-Scale Internet Storage\\ Systems\end{tabular}} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}SSD específico para site de busca\\ \textit{online}\end{tabular} \\ \hline
2016 & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Coughlin, M.\\ et al.\end{tabular} & \textit{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Apps with hardware: enabling\\ run-time architectural\\ customization in smart phones\end{tabular}} & Conceito FPGA embarcado em celular \\ \hline
2018 & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Stratikopoulos, A.\\ et al.\end{tabular} & \textit{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}FastPath: Towards Wire-speed\\ NVMe SSDs\end{tabular}} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Implementação em \textit{hardware} de\\ módulos do \textit{kernel} para aceleração\end{tabular} \\ \hline
2019 & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Zhang, J.\\ et al.\end{tabular} & \textit{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Design and Implementation of\\ Optical Fiber SSD Exploiting\\ FPGA Accelerated NVMe\end{tabular}} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Implementação do \textit{driver} NVMe em\\ FPGA\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}
\fonte{Autor.}
\end{quadro}

% aplicação
O artigo \cite{FPGA-BasedSSD} de 2011 ainda é relevante, pois este caracteriza
erros da \textit{flash}, propõe um novo FTL e faz uma demonstração do emprego de
um FPGA junto com esta tecnologia de memória - aproximando-se do projeto
proposto. Já os artigos \cite{DataRetention}, \cite{Vulnerabilities} e
\cite{FailureMode} estudam os erros que podem acontecer nas memórias
\textit{flash}, tentando mitigar os efeitos. Outrossim, os artigos \cite{Ozone},
\cite{Scalable}, \cite{FPGA-BasedRAID} e \cite{FIOS} implementam controladores
de SSD ou RAID e testam em plataforma genérica a base de FPGA.
\cite{dirtyInode} cria um sistema de reorganização de blocos para reduzir o WAF.
Por último, os artigos \cite{X-FTL} e \cite{Lightweight} procuram propor novos
FS e FTL para usos genéricos.
% aceleração
Ambos os artigos \cite{OpenSSD} e \cite{FPGA-BasedSSD} propõem plataformas de
prototipação para \textit{flash}, sendo esta última mais específica para
aceleração de testes e exploração de algoritmos FTL e da topologia
\textit{flash} - ainda propondo um de exemplo de uso. Já os artigos
\cite{BLAST}, \cite{Terabyte}, \cite{GraFBoost}, \cite{CISC}, \cite{SSketch},
\cite{Scalable}, \cite{FastPath} e \cite{fiber} provam que um FPGA pode acelerar e/ou auxiliar a CPU com
computação \textit{in-datapath} de algoritmos de alto consumo de recursos
(exemplo, algoritmos \textit{greedy}). \cite{SDF} propõe uma alternativa
específica à SSD, tendo em vista um banco de dados, em parte eliminando
gerenciamentos da \textit{flash} desnecessários para este objetivo.

% plataformas genéricas para flash
\cite{OpenSSD} é uma plataforma genérica e versátil para integração de FPGA e
\textit{flash} aplicado em vários artigos apresentados, como em \cite{X-FTL},
\cite{Lightweight} e \cite{CISC}. \cite{OpenSSD} é a plataforma que mais se
semelha ao projeto futuramente proposto, porém carece em certos aspectos, como a
especialização em aceleração de acesso, entre outros (mais detalhes no capítulo
Metodologia). Como pode-se observar, \cite{OpenSSD} é utilizado em múltiplos
artigos para implementar as provas de conceitos, sendo bem sucedido ao servir
como referência - o que sugere o sucesso da proposta apresentada neste
documento. Esta plataforma é composta somente do \textit{hardware} além de ser
paga, existindo uma vasta comunidade de pesquisadores que adotaram esta
tecnologia. Outros recursos são disponíveis como orientações genéricas, casos de
uso e até mesmo tutoriais genéricos. Outrossim, \cite{FPGA-BasedSSD} é utilizado
em \cite{DataRetention}, sendo menos adotado que o artigo mencionado
anteriormente.

% uso de FPGA
Memórias \textit{flash} podem ser operadas por FPGAs, conforme visto nos artigos
\cite{DataRetention}, \cite{Vulnerabilities}, \cite{FailureMode}, \cite{Ozone},
\cite{Scalable}, \cite{FPGA-BasedRAID}, \cite{X-FTL}, \cite{Lightweight},
\cite{OpenSSD}, \cite{FPGA-BasedSSD}, \cite{BLAST}, \cite{Terabyte},
\cite{GraFBoost}, \cite{CISC}, \cite{SSketch}, \cite{Scalable}, \cite{SDF} e
\cite{AppHW}\footnote{Todos os artigos descritos anteriormente, exceto por um único.},
proporcionando versatilidade e poder computacional de borda, especializado ao
seu emprego. Faz-se menção especial ao artigos \cite{FastPath} e \cite{fiber},
que obtiveram uma aceleração de acesso à memória. No entanto, \cite{FastPath}
obteve esta aceleração por implementar parte do \textit{kernel} em
\textit{hardware}; enquanto que \cite{fiber} implementou o \textit{driver} do
NVMe em FPGA. Outrossim, FPGA em muitos casos é a implementação mais barata,
considerando o custo-benefício.

Como pode ser observado, tecnologias \textit{flash} e suas camadas de abstração
são uma linha de pesquisa muito atual. Igualmente observável, FPGAs são
utilizados cada vez mais para resolver problemas complexos de processamento,
sendo frequentemente associados à memória \textit{flash} para testar e/ou
implementar diversas funções, tais como controladores SSD, RAID ou mesmo FTLs.
Nesta tendência, o projeto proposto se situa e será apresentado no capítulo de
Metodologia.
% frase de cola
Dando-se por terminada este Estado da Arte, passa-se ao capítulo de
Metodologia. Neste será detalhada a metodologia empregada para o
desenvolvimento, implementação e teste do projeto proposto.
